\documentclass{SBCbookchapter}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\hyphenpenalty=5000
\tolerance=1000


\title{Tolerância a Falhas na Computação Ubíqua}
\author{Cícero Camargo}

\begin{document}
\maketitle

% \begin{abstract}
% The book is on the table
% \end{abstract}

\begin{resumo}

O conceito de computação ubíqua abre um leque de possíveis aplicações, nas quais diversos recursos computacionais estarão distribuídos e integrados no ambiente físico. Estas características da ubiquidade complicam ainda mais as questões relativas a tolerância a falhas. No entanto, diversas aplicações tem sido propostas nos moldes da computação ubíqua em cenários de aplicação onde falhas podem representar desde um entrave na usabilidade do sistema até um perigo para a vida humana, como em aplicações ubíquas para a área médica. A tolerância a falhas no contexto da computação ubíqua é uma área ainda recente e este trabalho tem como proposta revisar técnicas já consolidadas na academia, bem como o estado da arte na área.

\end{resumo}

\tableofcontents

\section{Introdução} % (fold)

A computação ubíqua anuncia uma nova era, a qual já começamos a vivenciar, onde diversos dispositivos computacionais são completamente integrados com o ambiente e interconectados de forma que os usuários podem acessar seus dados e aplicações com diversos níveis de transparência. A sustentabilidade da computação pervasiva depende que a complexidade da infraestrutura de software e hardware esteja escondida do usuário final. Em um ambiente onde dispositivos de rede, computadores pessoais, sensores, entre outros dispositivos, devem ser integrados de forma transparente ao usuário, as falhas que podem ocorrer são exemplos de complexidades que devem ser abstraídas ou contornadas sempre que possível.

Tolerância a falhas é um tema ainda pouco abordado no âmbito dos sistemas ubíquos, porém é um tema primordial para que acomputação ubíqua ganhe espaço, pois uma vez que tais sistemas devem residir no mesmo meio físico (e virtual) dos usuários, falhas podem ser irritantes e, até mesmo, uma ameaça a vidas humanas. Diversos pesquisadores da área argumentam que as técnicas atuais de tolerância a falhas devem ser repensadas para o contexto ubíquo. Em~\cite{Banavar2000} o autor reafirma a necessidade de proteger um sistema contra falhas para ser aplicado em casas inteligentes. Discussão semelhante é apresentada em~\cite{Bohn02} onde o autor expressa os requisitos de tolerância a falhas específicos de ambientes de monitoramento na área médica.

A computação ubíqua tem encontrado uma aplicação direta na área médica\linebreak\cite{Bang03} e em espaços inteligentes (\emph{smart spaces})~\cite{Kidd99} onde sensores são usados para monitorar pacientes em um hospital, identificar distúrbios da idade em idosos ou capturar o estado de instalações elétricas em cômodos inteligentes. Neste cenário de aplicação, a ocorrência de falhas pode accaretar em sérias consequências, até mesmo em perda de vidas. Logo, tolerância a falhas é uma questão vital.

As falhas também abrem novas situações com diferentes implicações no contexto de sistemas ubíquos. Por exemplo, falhas podem resultar em informações de contexto incorretas, levando a falhas de segurança, privacidade e acesso indevido de recursos. Logo, a contenção de falhas é um aspecto de grande importância em um sistema ubíquo para uso comercial.

O objetivo deste capítulo é apresentar os principais desafios relacionados a tolerância a falhas dentro da computação ubíqua, bem como apresentar diversas estratégias já propostas e, algumas, implementadas em ambientes e ferramentas de computação ubíqua desenvolvidas por grupos de pesquisa.

Em ~\emph{``\nameref{sec:falhas_comp}''} serão introduzidos diversos conceitos consolidados sobre tolerância a falhas na computação como um todo. \emph{``\nameref{sec:falhas_ubicomp}''} apresenta os principais desafios de tolerância a falhas encontrados pelos pesquisadores da área de computação ubíqua em específico. Em \emph{``\nameref{sec:tolerancia}''} são apresentados alguns avanços de pesquisa em direção a uma computação ubíqua tolerante a falhas. A Seção~\emph{``\nameref{sec:estudos}''} mostra o que tem sido aplicado de soluções práticas de tolerância a falhas em ferramentas e ambientes de computação ubíqua. Em \emph{``\nameref{sec:conclusoes}''} é discutido o estado atual desta subárea e os avanços críticos em tolerância a falhas que, acredita-se, devam surgir para que a computação ubíqua avance como um todo e mais soluções apareçam no mercado, para o usuário final.

% section introducao (end)

\section{Tolerância a falhas na computação}
\label{sec:falhas_comp}
\input{falhas_comp.tex}

\section{Falhas em Ambientes Ubíquos}
\label{sec:falhas_ubicomp}
\input{falhas_ubicomp.tex}

\section{Abordagens para Tolerância a falhas em ambientes ubíquos}
\label{sec:tolerancia}
\input{tolerancia.tex}

\section{Estudos de Caso}
\label{sec:estudos}
\input{estudos.tex}

\section{Conclusões}
\label{sec:conclusoes}
\input{conclusoes.tex}

% \begin{center}
% 	\textbf{Agradecimentos}
% \end{center}
% Gostaria de fazer um agradecimento especial aos irmãos Maurício e Laércio Lima Pilla, pelo contrabando de artigos.
	

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{bibs}

\end{document}